\chapter{Animação Baseada em Física}

A animação baseada em física é uma abordagem de geração de movimento que aparenta seguir princípios físicos básicos, mesmo que as equações envolvidas sejam tratadas de forma aproximada ou altamente simplificada. Diferentemente da animação tradicional, na qual o animador define manualmente posições e rotações ao longo do tempo (\textit{keyframe animation}), a animação física permite que o comportamento dos objetos emerja naturalmente das forças, restrições e interações entre os corpos simulados.

Nesse contexto, a animação física simplificada busca um equilíbrio entre precisão e desempenho: modelos matemáticos são utilizados como guia, mas a prioridade está na estabilidade visual e na resposta interativa. Diferentemente da simulação científica, onde precisão e correção numérica são cruciais, na animação para fins gráficos ou interativos \textbf{o objetivo não é obter resultados fisicamente corretos, mas sim um comportamento verossímil}. O foco está em transmitir sensação de peso, inércia e colisões de maneira convincente ao usuário, mesmo quando obtidos por heurísticas.

\section{Conceitos e Definições}

O objetivo central da animação baseada em física é resolver numericamente as equações que descrevem o movimento de objetos em um mundo virtual. Tais equações derivam das leis fundamentais da mecânica clássica, formuladas por Isaac Newton.

\begin{quote}
	\textbf{Primeira lei de Newton.}
	Na ausência de forças externas, um objeto em repouso permanece em repouso e um objeto em movimento continua em movimento com velocidade constante. Apenas forças externas podem alterar o estado de movimento.
\end{quote}

\begin{quote}
	\textbf{Segunda lei de Newton.}
	Para um corpo de massa constante $m$ submetido a uma força $\vec{F}$, o movimento é descrito por:
	\begin{equation}
		\vec{F} = m\vec{a} = m\frac{d\vec{v}}{dt} = m\frac{d^2\vec{x}}{dt^2}.
	\end{equation}
\end{quote}

\begin{quote}
	\textbf{Terceira lei de Newton.}
	Para toda força exercida em um corpo existe uma força de igual magnitude e direção oposta exercida no corpo que a gerou.
\end{quote}

Integrando a aceleração ao longo do tempo obtêm-se velocidade e posição, que determinam a trajetória dos objetos. Além das forças, a simulação deve também considerar colisões, atrito, restituição e restrições entre corpos (como juntas). Em implementações simplificadas, esses efeitos são aproximados por regras empíricas e técnicas numéricas que priorizam eficiência computacional.

De maneira geral, um ciclo de simulação física engloba:
\begin{enumerate}
	\item coleta e soma das forças aplicadas (gravidade, vento, atrito etc.);
	\item integração temporal das equações de movimento;
	\item detecção e resposta a colisões;
	\item atualização das posições e posterior renderização.
\end{enumerate}

\section{Representação de Corpos Rígidos}

Um \textbf{corpo rígido} é um objeto cuja forma e volume permanecem invariáveis durante a simulação. Em termos matemáticos, a distância entre quaisquer dois pontos do corpo é constante, independentemente das forças aplicadas. Essa suposição simplifica o problema, permitindo representar o corpo apenas por grandezas globais: posição, orientação e velocidades linear e angular.

A representação matemática de um corpo rígido é dada por:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Posição} $\vec{p}$: coordenadas do centro de massa;
	\item \textbf{Orientação} $R$: matriz de rotação ou quaternion;
	\item \textbf{Velocidade linear} $\vec{v}$: variação temporal da posição;
	\item \textbf{Velocidade angular} $\vec{\omega}$: variação temporal da orientação;
	\item \textbf{Massa} $m$ e \textbf{tensor de inércia} $I$: medidas de resistência à aceleração.
\end{itemize}

A dinâmica translacional e rotacional é governada pelas equações:
\begin{align}
	m \cdot \frac{d\vec{v}}{dt} &= \sum \vec{F}, \\
	I \cdot \frac{d\vec{\omega}}{dt} &= \sum \vec{\tau},
\end{align}

onde $\sum \vec{F}$ é o somatório das forças externas e $\sum \vec{\tau}$ o somatório dos torques. Em simulações mais simples — como tecidos, cordas ou partículas — a rotação é frequentemente ignorada, reduzindo a complexidade computacional.

\section{Dinâmica de Partículas}

A \textbf{dinâmica de partículas} é uma abordagem na qual o sistema é composto por partículas independentes. Cada partícula possui posição, velocidade e massa, e suas interações são modeladas por forças (como gravidade ou molas) ou por restrições geométricas (como manter distâncias constantes).

O estado de uma particula no instante $t$ é dado por:
\[
X(t) =
\begin{pmatrix}
	x(t) \\
	v(t)
\end{pmatrix}.
\]

Seja $F(t)$ a soma das forças que atuam sobre a partícula e $m$ sua massa. O movimento pode ser descrito por:
\begin{equation}
	\frac{d}{dt} X(t)
	=
	\frac{d}{dt}
	\begin{pmatrix}
		x(t) \\
		v(t)
	\end{pmatrix}
	=
	\begin{pmatrix}
		v(t) \\
		\dfrac{F(t)}{m}
	\end{pmatrix}.
\end{equation}

A dinâmica de partículas é amplamente utilizada para simular tecidos, fluidos e efeitos visuais (como fumaça, poeira ou explosões) devido à sua flexibilidade e à capacidade de gerar comportamentos complexos emergentes a partir de regras simples.

\section{Métodos Numéricos em Simulação}

A simulação de movimento depende da solução numérica das equações diferenciais que descrevem a dinâmica dos corpos.  
Diversos métodos de integração podem ser utilizados, cada um com um equilíbrio distinto entre precisão, estabilidade e custo computacional.

\subsection*{Método de Euler}

O método de Euler explícito é o mais simples e intuitivo. Ele atualiza a posição e a velocidade de acordo com a aceleração atual:

\begin{align}
	\vec{v}_{t+\Delta t} &= \vec{v}_t + \vec{a}_t \Delta t \\
	\vec{x}_{t+\Delta t} &= \vec{x}_t + \vec{v}_t \Delta t
\end{align}

Apesar de sua simplicidade, o método de Euler tende a ser numericamente instável, especialmente em sistemas oscilatórios (como molas), pois o erro de integração cresce rapidamente ao longo do tempo.

\subsection*{Método Semi-implícito de Euler}

Uma variação estável do método de Euler consiste em atualizar primeiro a velocidade e depois a posição, utilizando a nova velocidade no cálculo:

\begin{align}
	\vec{v}_{t+\Delta t} &= \vec{v}_t + \vec{a}_t \Delta t \\
	\vec{x}_{t+\Delta t} &= \vec{x}_t + \vec{v}_{t+\Delta t} \Delta t
\end{align}

Essa pequena modificação melhora a conservação de energia e reduz a instabilidade numérica, sendo amplamente utilizada em motores de física em tempo real.

\subsection*{Integração de Verlet}

O método de Verlet é uma alternativa amplamente adotada em simulações físicas de partículas. É um método estável, sua velocidade é calculada implicitamente o quê mantém sua posição e velocidade em sincronia, muito popular em simulação de dinâmica molecular. 

\begin{equation}
	\vec{x}_{t+\Delta t} = 2\vec{x}_t - \vec{x}_{t-\Delta t} + \vec{a}_t \Delta t^2
\end{equation}

O método de Verlet é estável e eficiente, especialmente em sistemas sujeitos a restrições geométricas além de eliminar a necessidade de armazenar explicitamente a velocidade, utilizando as posições atual e anterior para estimar a nova posição:

\section{Restrições Geométricas}

\citeonline{jakobsen2001advanced} utiliza de restrições geométricas simples para compor estruturas complexas.  Objetos físicos são representados como conjuntos de \textbf{partículas} conectadas por \textbf{restrições}, que impõem relações a serem satisfeitas a cada passo de simulação.

\subsection*{Restrição Linear}

O caso mais comum é a \textbf{restrição linear} (ou restrição de distância), que mantém uma distância fixa $d$ entre duas partículas $i$ e $j$. Dessa forma o conjunto de partículas devem satisfazer a todo instante uma coleção de inequações unilaterais representadas na forma:

\begin{equation}
	|\vec{x_i} - \vec{x_j}| - d = 0
	\label{eq:linear_constraint}
\end{equation}

Mesmo que as posições das partículas estejam inicialmente corretas, depois de um passo de simulação a distância entre elas pode se tornar inválidas (através de forças externas, por exemplo). Para corrigir sua distância devemos mover (projetar) elas de tal forma que satisfaça \ref{eq:linear_constraint}.

\textbf{Inserir figura}

\begin{algorithm}[H]
	\caption{Restrição Linear}
	$\vec{\delta} \leftarrow \vec{x}_2 - \vec{x}_1$ \\
	$c \leftarrow \frac{\|\vec{\delta}\| - d}{\|\vec{\delta}\|}$ \\
	$\vec{x}_1 \leftarrow \vec{x}_1 - \epsilon \, \vec{\delta} \, c$ \\
	$\vec{x}_2 \leftarrow \vec{x}_2 + \epsilon \, \vec{\delta} \, c$
	\label{al:linear_constraint}
\end{algorithm}

O pseudocódigo \ref{al:linear_constraint} irá separar ou aproximar as partículas de tal forma que satisfaçam a distancia $d$. Deve-se encontrar o movimento mínimo que satisfaça a restrição. Essa situação é comparável a um sistema de molas interconectadas entre partículas de rigidez que tendem para o infinito ou a uma haste rígida separando as duas partículas. Quando $\epsilon = 0.5$, as partículas se movem proporcionalmente, valores maiores simulam uma haste mais rígida. 

\subsection*{Restrição de Revolução}

Para permitir que uma partícula gire em torno de um ponto fixo podemos contruir um objeto que compartilhe a mesma partícula ou impor uma restrição de distância entre a partícula e um ponto-âncora.

\textbf{(Inserir figura ilustrativa.)}

Uma forma equivalente é definir uma restrição linear com distância $d = 0$ entre duas partículas, fazendo com que uma permaneça colada à outra.

\subsection*{Restrição Angular}

Em muitas situações em animação física é desejável que o ângulo formado entre duas partículas esteja restrito a um intervalo válido. Isso pode ser feito de forma simples aplicando uma restrição linear caso a distância entre duas partículas seja menor que um limiar. Ou seja, satisfazer a inequação abaixo

$$|x_2 - x_1| > d$$

Com essa restrição conseguimos relações geométricas para joelhos e cotovelos de uma criatura que não podem dobrar além de ângulo máximo.

A rotina para essa restrição é tão simples quanto usar um condicional junto com o algoritmo de restrição linear.

\begin{algorithm}
	\caption{Restrição Angular}
	$\vec{\delta} \leftarrow \vec{x_2} - \vec{x_1}$ \\
	\If{$\vec{|\delta|} < d$}{
		$c \leftarrow \frac{|\vec{\delta}| - d}{|\vec{\delta}|}$ \\
		$x_1 \leftarrow x_1 - \vec{\delta}*\epsilon*c$ \\
		$x_2 \leftarrow x_2 + \vec{\delta}*\epsilon*c$ \\
	}
\end{algorithm}

\section{Resolvendo restrições concorrentes por relaxamento}

Na prática, uma simulação pode conter muitas restrições de todos os tipos vistos anteriormente. Para satisfazer todas elas devemos resolver todas as inequações sequencialmente, como as restrições entre partículas são interdependentes, não é possível satisfazê-las todas simultaneamente de maneira exata em um único passo.

\citeonline{jakobsen2001advanced} propõe um método iterativo de relaxamento, também conhecido como \textit{Gauss-Seidel relaxation}, para resolver as restrições de forma aproximada. É uma abordagem de solução indireta por iteração local que consiste em aplicar pequenas correções de posição para cada par de partículas conectado, repetindo o procedimento diversas vezes até que todas as restrições estejam aproximadamente satisfeitas. Cada iteração contribui para reduzir o erro acumulado, e a convergência ocorre rapidamente mesmo com poucas iterações (geralmente entre 3 e 5).

\begin{algorithm}
	\caption{Satisfazer Restrições}
	\KwIn{n: número de repetições}
	\For{$i \leftarrow 0$ \KwTo n}{
		\ForEach{restrição em restrições}{
			SatisfazerRestricao(restrição)
		}
	}
	\label{al:satisfazer_restricoes}
\end{algorithm}

Apesar dessa abordagem parecer ingênua, ao resolver todas restrições localmente e repetir, o sistema global do sistema converge para uma configuração que satisfaça todas restrições. Quanto maior o número de iterações mais rápido o sistema irá convergir para solução e também a animação irá parecer mais rígida para o usuário.

Além disso para o algoritmo \ref{al:linear_constraint} o valor e $\epsilon$ tem o efeito de aumentar o passo local de convergência para solução ideal. Fisicamente pode ser interpretado como um coeficiente de restituição. Pode ser usado para representar quão abrupto as partículas se aproximam ou afastam.

Jakobsen utiliza um modelo baseado em partículas e restrições geométricas, evitando explicitamente a solução de equações diferenciais rígidas e instáveis. Em vez disso, correções iterativas são aplicadas diretamente às posições das partículas, proporcionando estabilidade numérica elevada e comportamento visualmente plausível mesmo sob passos de tempo grandes.
